## Oč jde?

Strávil jsem spoustu let studiem různých programů programováním vlastních aplikací, správců obsahu, aplikačních rozhraní, redakčních systémů, databázových aplikací, frameworků, či generátorů obsahu. Naučil jsem se opravdu mnoho programovacích jazyků. Některé jsem používal docela dlouho, pronikl do jejich filosofie a umím je opravdu dobře, jiné jsem používal jen krátce, nebo je jen letmo vyzkoušel. Některé z těch jazyků se už ani nepoužívají, jiné se změnily k nepoznání, jiné jsou naopak oblíbené až příliš a přitom nejsou až tak dobré, aby si tu slávu zasloužily.

A to jsem vlastně ani programovat nikdy moc nechtěl. Chtěl jsem jen vytvořit nástroj, který by mi umožnil snadno a efektivně vytvářet obsah, weby, interaktivní aplikace, psát články a knihy a propojovat je multimediálně s obrázky, videem, infografikou. Chtěl jsem tvořit obsah a chtěl jsem k tomu mít pořádné nářadí - silný a efektivní programovací jazyk.

Přitom na tohle všechno už existuje celá řada různých programů. A přesto se pořád spousta lidí pokouší uchopit to znova a lépe. Vznikají nové a nové programovací jazyky, nové a nové frameworky, nové a nové databáze, nové a nové nástroje pro správu projektů. Velice často se znovu a znovu "objevuje kolo". Mnohé myšlenky už tu byly, ale pozapomnělo se na ně.

Zvu tě na výlet. Pojďme se spolu projít softwarovým světem. Vytvoříme společně jeden velký projekt. Na každém kroku se budeme snažit ulehčit si práci, zamyslet se nad podstatou věci a udělat to co možná nejjednodušeji. A paradoxně, právě tohle ulehčování nás bude stát nemalou námahu. Na konci té cesty z tebe bude sečtělý programátor a zároveň získáš šikovný kus software. Software, který ti bude užitečným pomocníkem v tvé další práci.